Ю. Б. Ирхин

Правила безопасного поведения в специфических ситуациях оперативно-розыскной деятельности, связанных с употреблением алкоголя:

практическое пособие

Для того, чтоб сохранить себя в здравии и рассудке, соблюдайте золотое правило застолья: если приходится иногда выпивать, то делать это надо с умом.

Профессор Ф. Ф. Преображенский

Употребление спиртных напитков на территории Киевской Руси всегда было неотъемлемым компонентом славянского этноса. В книге современного украинского историка О. Бузины «Тайная история Украины-Руси» есть глава с многообещающим названием «Водка — горючее нашей истории».

В качестве эпиграфа Олесь Бузина выставил свою собственную цитату «Водку можно не любить. Водку можно презирать. Водку можно даже не пить, как делаю это я. Но если Вы собрались заниматься политикой к востоку от Бреста, помните: не учитывать её в этих местах так же преступно, как морозы и "авось". Она строила империи, свергала династии и брала города».

К сожалению ли, к радости ли, но в словах О. Бузины есть практически стопроцентная доля правды. Действительно, нет ни одного исторического источника, в котором не упоминалось бы о разного рода питейных традициях. Они были, есть и будут практически во всех мировых культурах. Что касается славянского ментоса, то славяне пили всегда. Одним из первых слов, по которым мировая цивилизация узнала о славянах, было слово «медос». Мёд в древнем славянском этносе — это напиток, веселящий душу, на смену которому в своё время с запада пришла водка.

Важность и роль алкоголя в истории развития общества на самом деле не преувеличена. Интимный механизм становления питейных традиций на Руси непосредственно подтверждается современными научными исследованиями в области биохимии. Всё дело в том, что среднестатистический славянин отличается от своих ближайших собратьев по разуму, населяющих нашу планету, тем, что именно у славян в силу целого ряда объективных причин образовался достаточно высокий уровень эндогенного фермента со сложным названием алкогольдегидрогеназа.

Эндогенный фермент алкогольдегидрогеназа, вырабатываемый в нашем организме, отвечает за расщепление молекулы спирта, его дальнейшую переработку и утилизацию. Таким образом, чем выше уровень алкогольдегидрогеназы в организме, тем устойчивее этот организм к вредному воздействию на него алкоголя.

С этим связано распространение разного рода стереотипов, великого множества анекдотов и крылатых выражений по поводу славянской «крепости» и устойчивости к алкоголю. Например: что для русского лекарство, то для немца — яд, сколько водки не бери, всё равно бежать два раза и т.п. Именно благодаря высокому содержанию алкогольдегидрогеназы в организме славян, мы с вами имеем уникальную возможность употреблять много алкоголя, а зачастую даже и злоупотреблять им, и при этом не превращаться в клинических алкоголиков.

Знание исторических вех и ментальных закономерностей развития питейных традиций на территории проживания славянских народов позволяет нам прийти к выводу, что напрочь искоренить употребление спиртных напитков в качестве элементов ритуалики, этнических и национальных традиций в нашем обществе фактически не представляется возможным. Причём не только сейчас, но и, что наиболее вероятно, в обозримом будущем.

Употребление алкоголя на Руси имеет глубокие исторические и ментальные корни. Как в своё время говорил великий полководец А. Суворов, знание планов врага является залогом будущей победы. Исходя из этого, при осуществлении оперативно-розыскных мероприятий наша с Вами основная задача — это не борьба с «зелёным змием», а умелое, культурное и грамотное использование его возможностей именно с целью установления доверительных отношений. При этом, на нас с Вами возложена сверхответственная задача — не просто строго блюсти культуру пития, а быть в этих вопросах профессионалом, высококвалифицированным специалистом, умеющим использовать её в служебных целях и способным выстоять в сложных условиях в любой, даже самый непредвиденный момент.

Оперативно-розыскная деятельность в силу своей специфичности тесно связана с профессиональным употреблением алкоголя, поскольку в подавляющем большинстве случаев решение оперативных задач зависит от налаживания доверительных отношений.

Универсальнее и эффективнее метода установления доверительных отношений, чем совместное употребление алкоголя (что особенно характерно для криминальной субкультуры) человечество пока ещё не изобрело. Именно поэтому употребление алкоголя в целях решения оперативно-розыскных задач является неотъемлемым элементом оперативно-розыскной деятельности.

Для того, чтобы во время профессионального употребления спиртного сберечь себя самого и сохранить при этом собственное достоинство, не ударить лицом в грязь (как вариант, в салат), и самое главное — не раскрыть себя и не разгласить государственную тайну, нужно соблюдать определённые правила поведения при производстве оперативно-розыскных мероприятий, сопряжённых с употреблением алкогольных напитков. При этом непременно следует помнить, что Ваше физическое и психическое состояние — в Ваших собственных руках.

Самыми неприятными элементами любого застолья (праздничного, бытового или рабочего) являются состояние тотального опьянения (утрата контроля над своим поведением, потеря сознания) и состояние похмелья — алкогольный абстинентный синдром.

Наступление состояния тотального алкогольного опьянения в основном зависит от количества «принятого на душу» спиртного. Здесь, однако, следует заметить, что для каждого человека приемлемые дозы спиртного есть сугубо индивидуальными. Более того, для каждого человека в разные периоды жизни, в разных условиях и при разных обстоятельствах одни и те же дозы спиртного могут вызывать абсолютно разные реакции.

Поэтому, для того, чтобы выяснить свою индивидуальную приемлемую (базовую) дозу алкоголя, нужно провести несколько индивидуальных экспериментальных исследований. Такие исследования лучше всего проводить в естественных условиях, то есть, наблюдать за собой и за своими ощущениями во время употребления спиртных напитков на протяжении всей своей сознательной жизни. Таким образом, основываясь на личном опыте, вполне достоверно можно установить свою оптимальную дозу спиртного, при употреблении которой не наступает тяжёлых последствий как для своего собственного здоровья, так и для окружающих.

Главным критерием, свидетельствующим о наступлении состояния опьянения, являются ухудшение или утрата устойчивости и ориентации в пространстве (нарушение функций вестибулярного аппарата), появление несвязанных обрывчатых мыслей, снижение способности чётко и кратко выражать собственные мысли.

Наблюдайте за собой в процессе употребления спиртного. Как только Вы заметите, что начинаете топтаться на одной теме, Ваши выражения и высказывания становятся краткими и обрывистыми, у Вас появляется неуёмное желание продублировать свои эмоции активными жестами, — можете себя поздравить, Вы как раз на пороге состояния первичного (пока ещё лёгкого) алкогольного опьянения.

В народе такое состояние называется «приход». «Поймать приход» — это значит, достичь состояния опьянения. Как правило, большинство людей употребляют спиртные напитки именно для достижения такого состояния (как минимум).

Для сохранения контроля над своим поведением на этом этапе настоятельно рекомендуем на какое-то время употребление алкоголя приостановить. Если получится, у вас есть шанс не дойти до состояния тотального, то есть полного или тяжёлого алкогольного опьянения со всеми вытекающими последствиями.

Если же вовремя не обратить внимания на момент наступления состояния первичного, лёгкого опьянения («приход»), своевременно не остановиться и продолжить активное употребление спиртных напитков, Ваше состояние постепенно, но уверенно начнёт ухудшаться. Внешне это выразится в ослаблении и постепенной утрате контроля над своими мыслями, словами и поведением. В апогее развития тотального опьянения наступает потеря сознания (в народе это называется «выключиться» или «вырубиться»).

В технологическом плане это состояние очень опасно тем, что человек оказывается неспособным контролировать свои эмоции и действия. В таком состоянии у него можно выпытать любую информацию, принудить или заставить совершить любой непристойный поступок (естественно, в пределах физических возможностей).

Во все времена такие состояния использовались людьми для достижения каких-то прагматических целей. Не зря в популярной детской песенке из кинофильма «Приключения Буратино» поётся «...на пьяницу не нужен нож, ему ... нальёшь, и делай с ним что хошь!».

Таким образом, для того, чтобы достичь цели оперативно-розыскного мероприятия, не утратить установленных связей, обеспечить собственную безопасность, и при этом создать обстановку доверительности путём активного участия в совместном распитии алкогольных напитков, не следует доводить себя до состояния сильного алкогольного опьянения. Как это сделать, не вызывая подозрений и не уменьшая доз, рассмотрим далее.

Алкогольный абстинентный синдром — это постэффект, вызываемый злоупотреблением спиртными напитками. Главная причина возникновения абстинентного синдрома — это изменения в клетках и сосудах головного мозга, которые весьма болезненно реагируют на момент, когда извне перестаёт поступать алкоголь.

Симптомы похмелья знакомы многим: головная боль, сухость во рту, тремор конечностей, потеря памяти или провалы в ней, заторможенность реакций, приступы вегетососудистой дистонии, колебания артериального давления и некоторые другие. Все эти симптомы свидетельствуют ни о чём ином, как об отравлении организма (интоксикации) продуктами распада содержимого желудка. При этом главный парадокс заключается в том, что организм отравляется не столько алкоголем (этиловым спиртом), сколько продуктами распада соединений алкоголя (этилового спирта) с разными составляющими продуктов питания, используемых при застольях в качестве закуски.

Почему-то традиционно считается, что плохое самочувствие во время и после застолья обуславливается ни чем иным, как определённым количеством употреблённого алкоголя. Современные научные изыскания свидетельствуют совсем о другом. Оказывается, физиологическое состояние организма во время и после застолья обуславливается не только самим спиртным (его количеством или качеством), но, в большей мере качеством, количеством и составом продуктов питания, употребляемых в качестве закуски.

Всё дело в том, что далеко не все продукты питания совместимы со спиртными напитками. Например, есть абсолютно совместимые со спиртным продукты, а есть абсолютно несовместимые. Некоторые продукты питания в совокупности со спиртом превращаются в очень сильный яд, который под воздействием желудочных секретов при распаде выделяет массу токсинов. Эти токсины по-разному воздействуют на организм человека. Могут вызвать болевые ощущения в разных органах («заломить»), могут затмить или помутить сознание («накрыть волной»), вызвать бредовые или галлюцинаторные явления («сорвать крышу»), могут вообще на время отключить сознание или весь организм («вырубить»).

Поэтому, прежде чем обсуждать тему соблюдения техники безопасности при употреблении спиртных напитков, первым делом нужно акцентировать внимание на том, что Ваше состояние во время и после застолья будет зависеть не только от спиртного, но и от закуски.

Всё, что происходит за столом во время застолья и после него, следует воспринимать как один единый технологический процесс.

Только такой, целостный подход к данной тематике позволит Вам достичь высоких результатов в оперативно-розыскных мероприятиях, связанных с вынужденным употреблением алкогольных напитков, и, вдобавок ко всему, сберечь своё собственное здоровье и обеспечить соответствующий уровень психологической надёжности.

При производстве оперативно-розыскных действий, связанных с употреблением алкогольных напитков обязательно надо учитывать, что употребление алкоголя крайне редко получается единоразовым. Как правило, большинство застолий сопровождаются длительными возлияниями. То есть, употребление алкоголя растягивается во времени. Таким образом, зачастую мы получаем грустную картину, когда состояние первичного (лёгкого) опьянения накладывается на уже наступившее от предыдущих доз состояние похмелья, отягощенного вдобавок ко всему предыдущим состоянием тотального опьянения, что в конечном итоге приводит к состоянию так называемого пьяного угара.

Состояние пьяного угара — это тяжёлое состояние, когда удельный вес алкоголя в крови превышает все существующие нормы, то есть, по сути — это отравление организма этиловым спиртом. В отличие от простого опьянения, так называемого «свежего», пьяный угар, вдобавок ко всему, сопровождается отравлением организма продуктами распада алкогольных напитков — уксусным альдегидом.

Уксусный альдегид — это сильный яд. Именно он вызывает болевые ощущения в организме, всякого рода сбои в эндокринной и центральной нервной системах, нарушения или изменения в протекании основных психических процессов (памяти, мышления, ощущений, восприятия, речи и др.).

У людей, употребляющих спиртное лишь изредка, состояние похмелья практически не возникает никогда. Как исключение, могут возникнуть незначительные абстинентные проявления в результате употребления некачественных напитков с высоким содержанием вредных примесей (сивушных масел, изоамилового спирта и др.), передозировки, смешения разных напитков (например, пива и коньяка с водкой), а также в результате употребления алкоголя натощак или без закуски.

Как правило, наиболее тяжёлые абстинентные ощущения (тошнота, нарушения сердечной деятельности) возникают вследствие злоупотребления «цветными» крепкими напитками (виски, коньяк, бренди) или всеми видами игристых вин.

Отсюда следует сделать один из самых главных выводов: для достижения максимальной личной безопасности при употреблении алкогольных напитков надо быть сугубо избирательным.

Для того, чтобы избежать тяжёлых последствий от употреблённых спиртных напитков, изначально следует определиться с ответом на вопрос «Что пьём?».

1. Самый безвредный крепкий спиртной напиток — это водка. Классическая русская или украинская водка. Причём, современная пищевая промышленность в нашей стране сохраняет чёткое соотношение цены и качества, то есть, чем дороже водка, тем она качественней. Отсюда можно заключить, что для того, чтобы «сохраниться» до конца застолья, надо избегать употребления «цветных» алкогольных напитков и «хранить верность» классической качественной водке.

2. Если же согласно протоколу Вам предстоит «гурманить» коньяками, старайтесь держаться какого-то одного сорта. На банкетах, как правило, подают несколько видов и сортов коньяка (правилам употребления коньяка далее нами посвящен отдельный раздел).

3. Если ассортимент на столе не включает крепких напитков, из креплёных вин предпочтение следует отдать красному вину. Однако, не стоит превышать Вашей личной дозировки. Из-за высокого содержания тирамина (гистаминоподобное вещество, образующееся в процессе обработки виноградной основы) красное вино может стать причиной утренней головной боли.

4. Из разнообразия сухих и полусладких вин выделить самые безвредные не представляется возможным. Тут, как в принципе, и везде, нужно держаться разумных норм. Главным лозунгом при употреблении сухих и полусладких вин должен стать лозунг «Не перепей!».

Следующим вопросом, на который логически нужно найти ответ чтобы сохранить здоровье, есть вопрос «Чем закусывать?».

Современная кулинарно-гастрономическая культура позволяет за столом самостоятельно делать выбор «Есть или — не есть». Не забывайте, что выбор закуски всегда остаётся за Вами. Для того, чтобы не растеряться в изобилии разнообразных закусок, предлагаем Вам список основных продуктов питания, являющихся по своим молекулярным особенностям абсолютно совместимыми с этиловым спиртом.

Среди совместимых со спиртом продуктов питания абсолютное первенство держат:

- отварной картофель;

- грибы в любом виде;

- капуста в любом виде.

Отварной картофель лучше всего употреблять в виде пюре. Если речь идет о молодом картофеле, полезнее всего употреблять его со сливочным маслом. От употребления жареного или тушёного картофеля (особенно это касается картофеля «фри») во время обильных возлияний лучше отказаться.

Что касается грибов, то особых ограничений в их употреблении нет. Единственно, чего нужно опасаться — наличия в их составе уксуса. Уксус, как таковой, вообще не совместим с молекулой спирта, поэтому его нужно избегать в любых блюдах.

Капуста способна оказать на Вас благотворное влияние в любом виде: квашеная, мочёная, солёная, жареная, сырая, одним словом — любая. Но, опять таки, не забывайте о вреде уксуса. Остерегайтесь его наличия в салатах, особенно в свежей капусте. Очень часто пищевики-технологи грешат тем, что искусственно закисляют капусту, обильно поливая её уксусом. Во время застолья у Вас есть возможность сослаться, например, на гастрит (какого на самом деле, конечно же, нет) и попросить именно для Вас персонально порцию салата без уксуса.

Если Вам удастся во время серьёзного застолья придерживаться такой нехитрой диеты: пить водочку, закусывать картофельным пюре с квашеной капустой и маринованными грибочками, — отличное самочувствие, повышенный самоконтроль, трезвый разум и беспохмельное утро Вам гарантировано.

Наряду с совместимыми продуктами питания, есть ряд продуктов, являющихся абсолютно несовместимыми с молекулой этилового спирта. Эта несовместимость выражается в том, что распад их сложных соединений приводит к выделению опасных токсинов, которые по разному воздействуют на организм и могут вызвать самые непредсказуемые реакции как в физиомоторике, так и в психике.

К продуктам, являющимся несовместимыми со спиртом, в частности, относятся:

- рыба в любом виде;

- твёрдый сыр и все кисломолочные продукты;

- жирное жареное мясо.

Вопреки бытующему мнению, что «водочка под селёдочку» — это суперкласс, в ситуациях проведения оперативно-розыскного мероприятия такой рецептуры всё-таки следует избегать. Такие комбинации приемлемы лишь в случаях, когда Вы никому ничем не обязаны, и Вам никто ничем не обязан, например: у друга на свадьбе, в кругу семьи под Новый год или на Дне рождения у кума. А вот уже на Дне рождения у шефа или на корпоративной вечеринке, посвященной обмыванию очередного специального звания, расслабляться нельзя, надо держать себя в руках. Это правило распространяется на все виды рыбы. Очевидно, это связано со структурой рыбного белка.

Не иначе выглядит и ситуация с сыром. Классика кулинарного жанра за отечественным столом — это нарезка сырная в сочетании с нарезкой мясной. Как бы это не выглядело кощунственным, но и от сыра, равно как и от селёдочки, в интересах дела Вам следует отказаться.

Гораздо сложнее, по сравнению с сыром и рыбой, обстоят дела с мясом. Несомненно, мясо — это удивительный, вкусный, очень важный и незаменимый продукт питания. Наряду с этим вокруг мяса витает очень много разнообразнейших мнений. Примерно половина человечества утверждает, что мясо — это польза, другая половина утверждает, что мясо — это вред.

В дискурсе же нашей темы ситуация с мясом более-менее ясна. Вообще-то с молекулой этилового спирта мясо, как таковое, является совместимым. Но, есть маленький нюанс, и заключается он в том, что не всякое мясо совместимо со спиртом. Например, если речь идёт о постном отварном мясе (баранина, кролятина, телятина, говядина, курятина) — можно уверенно рекомендовать его в качестве закуски. А вот, если уже говорить о жирных кусочках той же самой баранины, говядины или свинины, а тем более, о них же, но уже о жареных или копчёных, тут вердикт однозначный — не рекомендуется в виде закуски к спиртным напиткам. Всё дело в том, что постное отварное мясо крайне редко попадает на стол в виде закуски, особенно в учреждениях общепита.

Поэтому, если вести речь об употреблении спиртных напитков в интересах оперативно-розыскных мероприятий, жареного, копчёного или жирного мяса в виде закуски лучше избегать. Естественно, речь об этом можно вести лишь при наличии альтернативы, например, в виде овощей, отварного картофеля, грибов. Если же альтернативы нет, из двух зол надо выбирать меньшее, и использовать в качестве закуски то, что доступно на текущий момент.

Во время застолья никогда не стоит забывать о том, что накопление алкоголя в организме происходит гораздо быстрее, чем его выведение. Наш организм расщепляет алкоголь в среднем со скоростью 7-9 мл. в час. При этом примерно 90 % уничтожается путём окисления в печени, и лишь 5-7 % выводится с мочой, потом и дыханием. Обычно алкоголь утилизируется организмом в течение 15-90 минут после его приёма. Но это, лишь, при условии, что употреблённая доза является разовой. Если же происходит систематичное обновление новыми дозами, накопление спирта в крови гораздо превышает скорость его выведения.

Кроме того, алкоголь обладает большой водоотнимающей способностью, что впоследствии и вызывает эффект похмельной жажды. В среднем, утренний дефицит жидкости в организме после застолья средней интенсивности составляет примерно 1,5 литра. Поэтому, для того, чтобы избежать неприятных ощущений утром (возможно, даже и коматозного состояния) рекомендуется обильно попить жидкости за 2-3 часа перед застольем, а также через 1 час после застолья. Особенно эффективно употребление жидкости (лучше всего простой чистой негазированной воды) перед сном. Как правило, между застольем и отходом ко сну проходит не менее 1 часа. В этот период как раз и можно восполнять водный баланс в организме.

При этом нужно помнить, что пить жидкость во время застолья не рекомендуется — посторонняя жидкость нарушает секреторный баланс в желудке. Все неалкогольные напитки желательно приберечь на конец застолья. Пить жидкость без вреда для организма рекомендуется не ранее, чем через 30-40 минут после обильной еды, тем более — обильно насыщенной алкоголем. Объём употреблённой жидкости должен быть не менее 1-1,5 литра. Наутро обильное послетрапезное питьё даст свой результат и нестерпимой жажды, именуемой в народе «сушняк», практически не будет.

Никогда не следует забывать о том, что для человека со средней массой 75 кг превышение более 600 грамм водки или коньяка является смертельно опасной дозой.

После этой дозы человек уже может полностью потерять контроль над собой — наступает так называемое тотальное опьянение. Отрезвить искусственным путём в экстренном порядке из такого состояния человека практически не возможно.

Для того, чтобы повысить «алкогольный» иммунитет и чувствовать себя уверенно во время мероприятия нужно принять нехитрые меры до застолья.

1. До начала торжества принять 10-15 (можно и 20) таблеток активированного угля. Активированный уголь — прекрасный адсорбент, это поможет избежать быстрого опьянения.

2. Не рекомендуется заранее принимать для профилактики такие медикаменты, как «Анальгин» и «Аспирин». Они сами по себе «не дружат» с желудком, и это не принесёт Вам пользы за столом.

3. Накануне застолья (часа за 3-4 до начала) следует принять любой препарат, содержащий витамин В1 (тиамин). Он принимает участие в образовании алкогольдегидрогеназы — фермента, обезвреживающего алкоголь. Как правило, он в изобилии присутствует во всех поливитаминах.

4. Строго соблюдать правило «аперитива». За 1-2 часа до застолья рекомендуется выпить 50-70 грамм водки. Благодаря тому, что активизируется прогон желчи, это подготовит организм к нагрузке.

5. При возможности можно смешать водку с элеутерококковой настойкой — это чудесное растение поможет Вам за столом дольше сохранить жизнерадостную активность и трезвую голову.

6. Перед началом «кутежа» по правилу «аперитива», также, можно выпить столовую ложку растительного масла или сырое яйцо: они активизируют работу поджелудочной железы, обеспечивают прогон желчи и препятствуют быстрому всасыванию алкоголя. Иногда, правда, бывает, что это правило действует лишь на некоторое время, а потом всасывание происходит особенно интенсивно, так что следует полагаться на собственный опыт. С этим методом вообще нужно быть предельно осторожным. Тут, как и везде, главное правило — не переборщить. Если съесть чуть больше жирного, можно «поймать» обратный эффект: накопление жира поначалу будет препятствовать всасыванию алкоголя, а по прошествии некоторого времени скопившийся алкоголь просто-напросто «прорвётся» сквозь жировой слой. Таким образом мы получим эффект бомбы замедленного действия.

7. Очень важное правило: «Не пить натощак». Ни в коем случае не следует пить алкогольные напитки на голодный желудок. Даже, если Вы попадаете за стол прямо с работы, перед первой рюмкой съешьте кусочек хлеба с толстым слоем масла, сметаны или майонеза.

Ваше физическое состояние, в основном, зависит от Вашего поведения за столом во время застолья.

Тут Вам помогут следующие простые правила.

1. Обильные возлияния приводят к понижению уровня сахара в крови и обезвоживанию организма, поэтому любые глюкозосодержащие продукты будут весьма кстати: прежде всего, налегайте на всевозможные овощные салаты и сладкие фрукты.

2. Категорически во время застолья не рекомендуется менять спиртные напитки или запивать их другими, меньшими по крепости. Тем более, ни в коем случае нельзя смешивать разные спиртные напитки в один коктейль.

3. Старайтесь меньше сидеть и больше двигаться.

4. Употребление газированных напитков во время «пития» приводит к быстрому алкогольному опьянению. Поэтому будьте предельно осторожны со сладкими газированными напитками. Особенно не налегайте на Кока-колу. Кока-кола — очень капризный напиток, практически не совместимый ни с какими продуктами питания. Употреблять его рекомендуется минимум через час после последнего приёма пищи, а кушать после его употребления рекомендуется минимум через час.

5. Старайтесь не мешать разные напитки с водкой, если это не предусмотрено коктейлем.

6. Не начинайте застолье со сладких вин, шампанского либо коньяка.

Чтобы максимально снизить урон, неизбежно наносимый алкоголем организму, а именно печени, сосудистой системе, желудку, за обильным столом с выпивкой старайтесь неукоснительно соблюдать следующие рекомендации.

1. Каждую дозу алкоголя обязательно закусывайте (желательно совместимыми со спиртом продуктами). У плотно закусившего человека опьянение, как правило, меньше выражено, а наутро нет неприятных ощущений именно из-за того, что непосредственно до мозга с кровью дошло меньше спирта.

2. Никогда не смешивайте алкоголь с газированными напитками. И вообще, старайтесь исключить их из рациона: углекислый газ усиливает действие алкоголя и не только усугубляет опьянение, но и «бьет» по печени и сосудам.

3. Хороший эффект в качестве «прививки» от опьянения оказывают сырые яичные желтки. Их нужно пить сырыми по 2 штуки за 1 час до первого употребления алкоголя. Единственное неудобство — это их относительная недоступность. К сожалению, ни в кафешках, ни в ресторанах в качестве отдельных блюд яичные желтки не подают.

4. Не смешивайте разные виды напитков. Выберите какой-то один и пейте только его. А если уж пришлось смешать, то хотя бы не понижайте градус. Иначе говоря, в крайнем случае, можно перейти с сухого вина на водку, но никогда наоборот. Это правило «звучит» на любых застольях, но, тем не менее, не все ему следуют.

5. Лучше всего выпить воды перед тем, как опустошить рюмку, а не запивать ее. Предпочтительно отказаться от нектаров, соков из сладких фруктов и грейпфрута. При возможности остановите свой выбор на яблочном или томатном соке.

6. Будьте избирательны в еде! Ешьте побольше овощей, зелени и опасайтесь сложных жирных салатов (по типу «оливье», «мимоза», «селёдка под шубой»), а особенно сладких кремов в тортах и пирожных.

7. Старайтесь избегать жирной пищи. Вашей печени и так тяжело от алкоголя, и, если её подгрузить ещё и тяжёлой пищей, наступит так называемая «ферментативная усталость» — переработка спиртного печенью на время остановится.

8. Не задерживайте алкоголь во рту. Полость рта богата кровеносными сосудами, по которым алкоголь быстро разносится по всему телу. Именно поэтому нужно быть предельно осторожными при обращении с коктейлями и другими напитками, употребляемыми через соломинку.

9. Старайтесь максимально снизить количество выкуриваемых сигарет, лучше — вообще отказаться от курения.

10. Категорически не рекомендуется ложиться спать сразу после застолья. В связи с тем, что переполненный желудок поджимает сердце и в него начинает плохо поступать кровь, такие действия могут спровоцировать развитие инфаркта миокарда. Ложиться спать после обильной трапезы рекомендуется не раньше, чем через 1 час, лучше — через 2 часа.

11. Не слушайте советов принять во время застолья то или иное лекарство, которое якобы способно снизить вредное воздействие выпивки. Помните: сочетание алкоголя с некоторыми лекарствами, даже с такими, как общеизвестный анальгин, может дать непредсказуемую реакцию. Если вы постоянно принимаете какие-то лекарства, проконсультируйтесь заранее с врачом, пропускать ли их прием во время возлияний.

Специальные рекомендации для женщин.

1. Как правило, именно те напитки, которые считаются дамскими, — ликеры, вермуты и алкогольные коктейли любой крепости — предполагают употребление их в малых дозах. При нарушении этого правила они становятся жестокими врагами Вашего здоровья и самочувствия на следующий, а иногда и в этот же день.

2. Очень часто некурящие женщины, пропустив пару рюмочек, тянутся к сигарете. Таким образом, на непривыкший к никотину организм, которому и так нелегко перерабатывать алкоголь, добавляется ещё одна дополнительная нагрузка. Даже курящим лучше снизить на время застолья число выкуриваемых сигарет.

Что делать, если надо быстро прийти в себя и протрезветь.

1. Широкую рюмку необходимо ополоснуть несколькими каплями растительного масла так, чтобы на внутренней стенке осталась тонкая масляная пленка. Выпустить в рюмку один сырой яичный желток, добавить столовую ложку джина и посыпать все это дело черным и красным, но обязательно молотым перцем. Пить одним глотком.

2. Капнуть в рюмку подсолнечного масла, добавить в неё две чайные ложки острого томатного соуса и один сырой яичный желток, посыпать солью, красным и черным молотым перцем, добавив десертную ложку перцовки и пару капель лимонного сока. Выпил — и уже в состоянии осмыслить происходящее вокруг!

3. В главной роли — опять такая же промасленная рюмка. В неё вливается пятьдесят граммов водки, выпускается один яичный желток, добавляется щепотка соли и по трети чайной ложки красного и черного перца.

4. Если почувствовали, что малость перебрали, вернуть некоторую ясность мысли поможет свежий лимон, или лимонный сок без сахара — богатый аскорбиновой кислотой, он заблокирует токсины и облегчит утренние страдания (годится только для небольшой степени опьянения).

5. Если во время застолья вы намешали в своём желудке гремучую смесь или значительно превысили допустимую залповую дозу, не стесняйтесь провести принудительную чистку, в народе именуемую «Вызвать Ихтиандра». Рвота хорошо приводит в чувство. Отлучитесь в туалетную комнату, тщательно вымойте руки с мылом, засуньте два пальца в ротовую полость и пощекочите ними верх нёба и корень языка. Результат не заставит себя ждать. Процедуру можно повторять несколько раз кряду, пока весь объём нежелательного содержимого желудка не перекочует в канализацию. Для усиления очистительного эффекта рекомендуется перед вызовом рвотной реакции выпить простой воды, желательно тёплой, это усилит рвотный позыв. В качестве способствующего рвотному рефлексу метода рекомендуется выпить чашку горячего кофе с 1 чайной ложкой соли.

6. Для того, чтобы моментально протрезветь, в редких случаях можно применить следующую процедуру. В стакане воды развести одну чайную ложку нашатырного спирта (раствор аммиака) и выпить его залпом. Далее нужно много пить воды, лучше — минеральной без газа. Этот способ, также, очень эффективно применяется для выведения людей из запоя.

Что делать, чтобы восстановиться после умеренного застолья.

1. Проснувшись утром с головной болью и сухостью во рту, выпейте приготовленный заранее наваристый бульон, суп рассольник или кислый капустняк. Употребить их можно как в холодном, так и горячем виде.

2. Прийти в чувство с утра вам поможет употребление натощак теплого молока, кефира, ягодного морса (желательно — клюквенного или смородинового). Также не отказывайте себе в удовольствии и заливайтесь родниковой (ключевой), кипяченой или минеральной водой по самое «не хочу».

3. Испокон веков похмелье на Руси лечат огуречным или капустным рассолом. И понятно почему: ведь в рассоле содержится большое количество солей калия и натрия — веществ, которые заметно уменьшаются в крови при передозировке спиртного. Также в рассоле содержатся минеральные вещества, органические кислоты и витамины, которые также оказывают благотворное влияние на «пострадавший» организм. Главное, чтобы в рассолах было как можно меньше уксуса.

4. Если похмелья избежать не удалось, приводите себя в чувство зеленым чаем, который добавит тонуса вашему измученному алкоголем организму.

5. Как бы ни было плохо, нужно постараться позавтракать. Пища должна быть неплотной — яичница, омлет, гречка, молочные продукты, богатые клетчаткой овощи.

6. Для того, чтобы преодолеть состояние ацидоза (слабость, тошнота, потливость), вызванного накоплением в организме вредных токсинов, нужно выпить в течении дня примерно 1 литр минеральной води «Боржоми», «Ессентуки-17» или «Ессентуки-4». Содержащиеся в этих водах щелочные соединения помогут организму избавиться от органических токсинов.

7. При алкогольной интоксикации происходит утрата электролитов — калия, магния, натрия, фосфора. Восполнение их дефицита нормализует работу сердца и нервной системы, избавляет от мышечной слабости и озноба. Для их компенсации рекомендуется употребить огуречный рассол, квашеную капусту, хлебный квас или курагу. Из медикаментов — богатые калием «Панангин» или «Аспаркам», эти препараты обязательно входят в перечень мер, применяемых в неотложной наркологической помощи.

8. Самым древним универсальным средством от похмелья и запоя была, есть и остаётся баня (сауна). При интенсивном потоотделении вместе с потом выходят и токсины. При этом не следует забывать о том, что парная даёт большую нагрузку на сердце, с этим нужно быть предельно осторожным. При отсутствии бани Вам может помочь и простой горячий душ, улучшающий обменные процессы и потоотделение.

9. Категорически не рекомендуется восстанавливать силы с помощью кофе. С кофе лучше повременить — он сужает сосуды, а это в состоянии похмелья просто вредно.

10. Если длительный запой не входит в Ваши планы, не прикасайтесь больше ни к каким видам спиртных напитков: ни к слабоалкогольным, ни к крепким. Как бы ни было Вам плохо, дальнейшее их употребление (в любых дозах) ни к чему иному, как к «продолжению банкета» не приведёт.

Что делать, если вы все-таки превысили свою дозу?

1. Придя домой, как бы плохо вы себя не чувствовали и как бы вам не хотелось спать, обязательно поставьте около кровати большую чашку с водой, желательно минеральной без газа, или натуральным морсом и в течение ночи пейте, пейте и пейте. С того же начните и утро. Только жидкость поможет очистить организм.

2. К воде и морсу на следующий день можно прибавить чай с лимоном или просто лимонную воду, кефир, компот из сухофруктов, свежевыжатый сок.

3. Следите за своим питанием, берегите печень: постарайтесь соблюдать в этот день здоровую диету.

4. Единственный препарат, который может понадобиться на следующий день, — это аскорбинка: в ударной дозе она действительно помогает от похмелья.

5. Во второй половине дня, если вы испытываете так называемую похмельную депрессию, выражающуюся в панике, переживаниях по непонятной причине, слезливости, раздражительности, заварите себе травяной сбор (пустырник, мяту, шишки хмеля) или примите валериану.

6. Если сильно болит голова, можно принять обезболивающее.

7. Если после всех принятых восстановительных мер всё же остаётся невмоготу, если позволяет обстановка, можно опохмелиться. Для опохмеления допускается одноразовая доза спиртного. Оптимально 30-50 грамм коньяка или до 100 грамм водки в разовой дозе. При этом не следует забывать, что это — опохмеление, а не продолжение пьянки.

8. При опохмелении следует строго соблюдать старое, доброе, проверенное временем правило «От чего заболел — тем и лечись». Сущность его заключается в том, что эффект опохмелительных процедур исключительно зависит от правильности выбора напитка. Опохмеляться нужно стараться теми же напитками, что были вкушены накануне. В случае соблюдения этого правила разительный эффект гарантирован.

9. Категорически не рекомендуется опохмеляться пивом. В состоянии похмелья пиво губительно влияет на центральную нервную систему и поджелудочную железу.

10. Для ускоренного (экстренного) восстановления сил и жизнедеятельности организма вместо опохмелительных процедур рекомендуется натощак съесть плитку чёрного горького шоколада. Непременным условием этой меры является абсолютное воздержание от воды. Как бы ни было плохо, воду пить нельзя, надо на сухую, через «не могу» проглотить шоколад. Результат даст о себе знать минут через 20-30.

11. Для облегчения процесса выхода из состояния опьянения или запоя рекомендуется принимать «Аспирин» по 1 таблетке 2 раза в день и «Ноотропил» — по 3 капсулы утром и днём перед едой.

12. Если даже после этих процедур Вам так и не удаётся привести свой организм в норму, а самочувствие становится всё хуже и хуже, в качестве крайней меры следует обратиться к врачу токсикологу или в скорую медицинскую помощь для проведения неотложных реанимационных мероприятий.

Для того, чтобы не попасть впросак при наличии за столом таких благородных напитков, как коньяк, следует придерживаться таких правил.

1. Помните! Коньяк не пьют, коньяком наслаждаются. Хотя бы потому, что 50 % удовольствия, которое доставляет людям коньяк, — это его аромат, его букет.

2. Помните! Коньяк исключает саму возможность употребления его во время еды. Это — классический дижестив.

3. Наполните стоящий на столе бокал напитком примерно на одну четверть. Возьмите бокал за ножку и посмотрите на напиток. Цвет может многое сказать Вам о выдержке: молодые коньяки имеют более светлую окраску, выдержанные — темную (если, впрочем, производитель не «мудрил» с карамелью). Теперь оцените прозрачность напитка. Вы должны отчетливо видеть след своего пальца на противоположной стороне. После этого осторожно наклоните бокал примерно на 45 градусов и поверните вокруг оси. Вернув бокал в вертикальное положение, обратите внимание на то, как по стенкам бокала набухают и стекают вниз капли. Чем больше капли и толще след, называемый «коньячной ножкой», тем старше коньяк.

4. Первое впечатление об аромате напитка дают его самые летучие составляющие, которые распространяются в воздухе еще в момент наполнения коньяком Вашего бокала. Чтобы понять все составляющие букета коньяка, слегка раскрутите бокал вокруг оси, после чего опустите в него нос и сделайте глубокий вдох. Букет хорошего коньяка могут составлять фруктовые ароматы (груша, черешня, абрикос, слива, инжир, айва, апельсин, грейпфрут), цветочные ароматы (фиалка, липа, лаванда), древесные ароматы (дуб, сосна, кедр), пряные ароматы (ваниль, перец, гвоздика, имбирь), ароматы животного мира (мех, кожа, мускус), ореховые ароматы (лещина, арахис, миндаль) и такие ароматы, как аромат поджаренного хлеба, дымка, жареного кофе, ружейного кремня.

5. Первый глоток (если можно так назвать те несколько капель, которые должны попасть на Ваш язык) должен подготовить ваш рот к довольно большому содержанию спирта в напитке. Немного подождав, сделайте второй глоток — примерно такой же по объему, как и первый; только не проглатывайте коньяк сразу, дайте ему возможность «раскрыться» у Вас в полости рта, показать всё, на что он способен.

6. Даже после того, как Ваш бокал станет пустым, аромат напитка в нём будет сохраняться ещё очень долгое время. Некоторые знатоки утверждают, что аромат очень выдержанных коньяков сохраняется в пустом бокале до восьми суток (!).

7. Коньяк — напиток интимный. Наслаждаться им можно и нужно в тихой обстановке, в кругу близких друзей, любимой или любимого.

Чтобы не заболеть от коньяков, придерживайтесь таких простых правил.

1. Правило трёх «С»: коньяк (Cognac) очень хорош с кофе (coffee) и сигарой (cigar).

2. Коньяк не закусывают вообще, а тем более лимоном — цитрусовые всегда искажают гамму ароматов и вкусовых ощущений.

3. Не нагревайте бокал с коньяком (почему-то во многих барах это считается «верхом» этикета). Дело в том, что при такой подаче напитка входящие в него летучие соединения мгновенно испарятся и то, что останется в Вашем бокале, будет очень мало похоже на настоящий коньяк.

4. Если Вам придется пробовать несколько коньяков, то всегда начинайте с менее выдержанного и постепенно переходите к более выдержанным. Тогда от каждого их них Вы получите максимум удовольствия.

О чём говорят специальные обозначения на этикетках коньяков.

1. V.S. или *** — для коньяков, возраст самого молодого коньячного спирта, использованного в купаже которых, не превышает четырёх с половиной лет.

2. V.S.O.P. (Very Superior Old Pale), Reserve и т.п. — для коньяков, возраст самого молодого коньячного спирта, использованного в купаже которых, находится в пределах от четырёх с половиной до шести с половиной лет.

3. Napoleon, X.O., Hors d'Age и т.п. — для коньяков, возраст самого молодого коньячного спирта, использованного в купаже которых, не менее шести с половиной лет. Остаётся добавить, что возраст коньячных спиртов исчисляется с 1 апреля года, следующего за годом урожая, а так как дистилляция начинается сразу после сбора урожая, то реальный возраст коньячного спирта уже получается больше, чем будет указано на этикетке.

4. Cognac или Fine Cognac — настоящий коньяк.

Итак, теперь Вы вооружены минимальным набором элементарных знаний о природе и сущности алкоголя, а также о его месте в нашей жизни и профессиональной деятельности. Использование этих нехитрых алгоритмов поведения в определённых служебных ситуациях, связанных с употреблением спиртных напитков, гарантирует Вам как минимум — хорошее самочувствие и бодрое настроение, как максимум — сохранение физического здоровья, и, самое главное, — высокий уровень психологической надёжности.

Если в экстремальных условиях бурного застолья, во время которого всё окружающее буквально направлено против Вас, Вам удастся сохранить контроль над собой и ситуацией вокруг себя, успех в решении поставленных перед Вами оперативных и тактических задач гарантирован.

В любом случае, когда предполагается Ваше участие в застолье, будь-то семейный праздник, встреча с друзьями, а тем более, когда оно вызвано интересами профессиональной деятельности, настоятельно рекомендуем Вам относиться к этому серьёзно, как к важной, сложной и ответственной работе, вызванной производственной необходимостью.

Прежде, чем начать застолье как целостную, хорошо продуманную технологическую процедуру Вам нужно хоть немного поработать над его сценарием или, как минимум, попробовать спрогнозировать его результаты и последствия. Это поможет Вам избрать правильную тактику и выработать верную стратегию своего поведения во время этого застолья.

В разработке такого сценария, прогноза или стратегии, с целью создания соответствующего текущей обстановке психологического образа, Вам пригодится разработанный специально для таких случаев «Алкогольный глоссарий».

Как только накануне предстоящего застолья Вы, воспользовавшись «Алкогольным глоссарием», определитесь, чем же конкретно Вам предстоит заниматься за обильным столом, Вам не составит никакого труда принять меры по предотвращению нежелательных последствий этого застолья. Не зря народная мудрость гласит «Как корабль назовёшь, так он и поплывёт».

Итак, определяйтесь, настраивайтесь, готовьтесь! А мы всегда готовы прийти Вам на помощь. Желаем удачи!

Алкогольный глоссарий

1. Бахнуть — используется между друзьями и близкими по духу людьми как описание предстоящего или произошедшего процесса распивания спирта и спиртопроизводных продуктов, например, водки. Пример: Леонидыч, давай пройдёмся ещё по одной меже, а потом уже бахнем самогоночки!

2. Бухать — употреблять алкоголь в больших количествах, как правило, в течение продолжительного времени. Пример: вожатая бухала всю смену.

3. Вдуть — быстро выпить внушительную порцию (крепкого) спиртного напитка, иногда через силу. Пример: после посещения погреба, Кирилл Матвеевич затарился алкоголем, и ещё до посадки в автобус успел вдуть бутылку конины.

4. Вздрогнуть — выпить крепкий алкогольный напиток залпом, также используется вместо тоста при выпивании крепкого алкоголя. Пример: ну что, вздрогнули, мужики!

5. Взять (хватить) лишка — факт принятия алкоголя больше своей нормы. Пример: охотник взял лишка и теперь его трясло.

6. Вкусить отравы — используется для описания процесса потребления крепких алкогольных напитков, когда пьющие знают последствия их употребления. Пример: вместо пива, однокашники решили вкусить отравы.

7. Вмазать — см. дёрнуть. Обычно употребляется с группой существительного-дополнения. Пример: патологоанатомы перед сменой решили вмазать творческую дозу.

8. Врезать [по маленькой] — см. вздрогнуть. Врезать по маленькой также используется как промежуточное действие в череде других не связанных с употреблением алкоголя. Пример: между таймами хоккеисты врезали по маленькой.

9. Вчехлить — похоже по смыслу на «усугубить» и уточняет, что предыдущий выпитый алкоголь был в несоразмерно большем количестве, чем вчехляемый. Пример: поскольку в магазине уже закончилось нес, что горит, геологам оставалось только вчехлить Димкин НЗ.

10. Выкушать— см. распить. Интенсивное употребление алкоголя, как правило, спонтанно и без закуски. Пример: подругам не оставалось ничего другого, кроме как выкушать ещё по одной бутылочке.

11. Выпить — употребление алкоголя безотносительно количества и качества, часто используется как стиль жизни, например, он любил выпить.

12. Выпить на посошок (коня, стременную) — выпить напоследок, в дорогу. Культивируется с незапамятных времён, означает: накормить в дорогу досыта, не отпустить голодным.

13. Выпить (раздавить) поллитру — употребление алкоголя в ограниченном количестве, но не всегда именно половину (0,5) литра. Пример: бабка зовёт меня на следующей неделе выпить с ней поллитру.

14. Глотнуть [пивка] — выпить алкогольных напитков просто так. Пример: из объяснительной: в 19:00 мы с друзьями решили глотнуть пивка.

15. Дёрнуть — кратковременное принятие одной или нескольких ёмкостей с алкоголем, часто одновременно всей группой выпивающих. Пример: ровно в полночь они дёрнули.

16. Дерябнуть— см. дёрнуть.

17. Догнаться — усиление действия алкоголя, ускорение процесса опьянения или достижение необходимого уровня опьянения другими, отличными от употребляемых как видом, так и крепостью, напитками. Пример: вышли из шинка на своих двоих, хмель не брал, по дороге зашли к Матрёне — догнались: выползли уже на четвереньках — Взяло!

18. Жарить спирт — уголовное, описывает процесс распивания спирта опытными людьми. Пример: Коляну повезло, он жарил спирт практически на всех этапах.

19. Жаркнуть — см. вмазать.

20. Жахнуть — см. вмазать.

21. Жрать [водку] — пить водку или самогон не наслаждаясь ни процессом, ни вкусом напитка. Пример: если, поступив на борт, юнга ещё не попробовал даже вина, то после рейса он уже жрал водку как механик Матвеев.

22. Задушить зелёного змия — используется опытными потребителями алкоголя с намёком на то, что им алкоголь не страшен, чаще всего неоправданно. Пример: Жирафыч и Бурый на утро очень пожалели, о том, что так бодро взялись душить зелёного змия.

23. Залить глаза (зенки, уши) — по смыслу то же самое, что выпить. Используется применительно к людям со стадией алкоголизма выше третьей. Также этот глагол часто употребляется родственниками по отношению друг к другу. Реже это глагольное сочетание используется для выражения того, что пьющий замывает алкоголем своё горе или депрессию. Пример: да, Людка, у моего-то вообще только одно развлечение — залить глаза!

24. Залить за галстук — см. выпить. Используется применительно к людям умственного труда. Пример: вместо того чтобы составлять дефектную ведомость, он заливал за галстук.

25. Залиться — сокр. от «залить глаза».

26. [За]полировать— употребление более слабого алкогольного напитка после крепкого для усиления состояния опьянения. Пример: среди сотрудников нашего отделения, было принято заполировать водочку по пути домой.

27. Заправиться — используется как описание процесса принятия достаточного во всех отношениях количества, как правило, слабого алкоголя. Пример: Димон, что ты тут сидишь, там у 8-го дома привезли бочку с пивом по 5 рублей за кружку, пойдём заправимся!

28. Заправить баки — предположительно, процесс потребления алкоголя в среде лётчиков и авиаторов. Пример: рейс был закончен, и теперь, наконец, остальной экипаж, а не только командир, мог заправить баки.

29. Затушить пожар — выпить, тогда когда это остро необходимо на физиологическом уровне, например, для алкоголиков или людей, находящихся длительное время в запое. Пример: Зина, о какой зарплате может идти речь, когда человеку нужно было загасить пожар!

30. Калить — см. синячить, образовано от аббревиатуры КАЛ — Конченный АЛкоголик.

31. Квасить — аналогично бухать, однако, квасят как правило люди опытные, знающие толк в этом деле. Пример: офицеры полка квасили всю ночь.

32. Кирять — устаревшее. То же, что квасить, но в кругу близких друзей. Пример: друзья всегда киряли, если не удавалось снять бабу.

33. Кушать [водку] — приём алкоголя в постепенном режиме, отдаваясь этому делу всеми фибрами души. Пример: — Добрыня Никитич, а кушать-то что будете? — Её родимую и буду кушать, сказал он, похлопывая по ведру.

34. Лизнуть — выпить совсем немного. В основном употребляется женщинами. Пример: налейте и мне стаканюгу, гаркнула Лилия Матвеевна, лизну и пойду вынимать пирожки.

35. Набраться — см. нажраться.

36. Надраться— см. нажраться.

37. Нажраться — употребляется применительно к тем, кто выпил достаточно много. Этот глагол часто используется со сравнительными словосочетаниями, т.е. нажраться можно до какого-либо состояния. Пример: она нажралась до состояния готовальни.

38. Назюзюкаться — во многом аналогично нажраться, но как правило, этот глагол используется, если поведение выпившего тихое. Пример: Боря назюзюкался уже к 8-ми вечера и спал на диване.

39. Накатить — выпить в дополнение к тому, что уже было выпито до этого момента. Пример: ну-ка, на рыбку накатим еще 50 грамм, а там и грибочек пойдёт.

40. Накидаться — выпить большое количество алкоголя небольшими порциями за короткий отрезок времени. Пример: с такими ценами и быстрым обслуживанием в нашем баре ничего не стоило накидаться даже в обеденный перерыв!

41. Налакаться (нализаться)— по смыслу то же, что бухать. Используется применительно к людям, употребляющим алкоголь постоянно. Пример: к тому моменту как мы проснулись, дед уже снова налакался.

42. Напоить коней — описание процесса принятия алкоголя после дороги, обычно используется как предлог. Пример: ну что хозяйка прячешь бутылки-то, напои коней с дороги!

43. Нарезаться — см. нажраться. Обычно применяется к людям с сильным характером, способным упиться до умопомрачения за достаточно короткий промежуток времени. Пример: мичман успел нарезаться за то время, пока капитан обходил палубу с инспекцией.

44. Нарядиться — выпить и после этого явно отличаться от себя же трезвого. Пример: приходим мы с Петькой в бар, а там Лёша уже весь нарядный!

45. Насвинячиться — используется как сокращение от нажраться до поросячьего визга. Пример: это же надо было так насвинячиться, перед самым выступлением!

46. Наступить на пробку (присесть на стакан) — начать пить. Пример: мало того, что отец был в запое уже вторую неделю, так теперь и Илья наступил на пробку.

47. Натрескаться — см. нажраться.

48. Нырнуть в омут — устар. см. задушить зелёного змия.

49. Обмыть — русский традиционный вид приема алкоголя, когда поводом для выпивки является покупка чего-либо, свершение важных (или псевдоважных) событий в жизни, реже рождение ребёнка (обмыть ножки). Зачастую, траты на обмывание или ущерб от него превышают стоимость покупки, важности произошедшего события. Пример: студенты, во время обмывания сдачи экзамена по сопромату, ввязались в драку и были привлечены по статье «Мелкое хулиганство».

50. Опрокинуть— похоже на дёрнуть, но применяется только к крепким алкогольным напиткам. Пример: во время обеда, дизайнеры опрокинули по одной.

51. Оросить (промочить) горло— редкое глагольное сочетание, означающее распивание малой дозы алкоголя только для того чтобы не забыть его вкус. Пример: Иван Матвеевич, при чём тут работа, мне же только горло оросить!

52. [0]похмеляться — лечебно-восстановительное распивание алкоголя (как правило в малом количестве или малой крепости) после сна, предвосхищенного большим количеством разного вида алкогольных напитков. Пример: опохмелка по пути на поле, стала для агротехника Яковлева нормой жизни.

53. Остограмиться — аналогично выпить поллитру. Используется в более сиюминутных ситуациях. Пример: полковник грубил, потому что офицер своим звонком помешал ему остограмиться.

54. Отдаться Бахусу — пить алкоголь и не отдавать себе отчёт в том, сколько ты пьёшь. Пример: подруги нашли Ольгу, когда она, видимо, отдавалась Бахусу уже день третий подряд.

55. Отметить [это дело] — выпивать с поводом. Поскольку повод всегда найдётся, используется как предлог или оправдательное описание действий. Пример: парус, наконец, был установлен, и моряки решили отметить это дело.

56. Пить — см. выпивать.

57. По 50 и в школу не пойти — выпить в данный момент очень немного, но, предполагая, что закончится всё это как минимум больной головой на утро. Пример: — как же мне осточертело всё на свете. — А может по 50 и в школу не пойти?

58. Повторить — используется как заменитель фразы: выпить ещё раз то же самое, что и перед этим. Пример: тепло от текилы уже разошлось по телу, и Мария Петровна попросила повторить.

59. Поддавать — постоянно поддерживать себя в пьяном состоянии или пить мимоходом. Пример: после ухода в запас, Поликари хотя бы перестал каждый день поддавать.

60. Поймать приход — достичь состояния опьянения.

61. Поправиться (полечиться) — выпить умеренное количество алкоголя с утра для поправки здоровья. Похоже на опохмелиться, чаще всего используется вместо него с намёком на то, что выпивающий ещё не алкоголик. Пример: м-а-а-а-а-м, ну дай денег, — мне только на поправиться!

62. Приговорить (прикончить) — означает распивание заведомо малой (остаточной) порции алкоголя. Пример: недолго думая, подруги приговорили и этот бочонок со спиртом.

63. Пригубить — выпить откровенно малую дозу алкоголя. Пример: ладно, мужики, я только пригублю, мне ещё посадку нужно совершать!

64. Приложиться — выпить часть из имеющегося в наличии алкоголя. Пример: вернувшись с работы Потап Михайлович с порога приметил, что к самогону уже кто-то приложился.

65. Принять [дозу] — то же, что и выпить, но, как правило, имеется в виду определённый промежуток времени. Пример: для сотрудников нашего отдела не стоял вопрос: принять или не принять дозу в рабочее время, все знали, что приказ о расформировании уже принят.

66. Принять (залить, заложить) за воротник — свершившийся факт принятия алкоголя, используется как регулярное событие. Пример: он частенько принимал за воротник.

67. Принять на борт — см. выпить. Используется в отношении людей связанных с морем, а так же людей с достаточно большим животом или просто крупной комплекции. Пример: боцман принял на борт достаточно много и теперь его будила вся команда.

68. Принять на грудь— см. принять за воротник.

69. Промочить горло [водичкой] — означает выпить какое-то количество алкоголя, как правило, достаточно крепкого. Человек, использующий это выражение в отношении себя, намекает на то, что его нормальная доза алкоголя очень велика и поэтому то, что он выпьет сейчас, наиболее подходяще описывается поговоркой: «как слону дробинка». Пример: товарищ Евлампиев, вы когда поведёте автобус, пассажиры уже заждались? — Ну не суетитесь вы, Георгий Анатольевич, вот промочу горло водичкой и поедем!».

70. Пропивать — означает употребление алкоголя, не за счёт свободных средств, а за счёт продажи или обмена на выпивку необходимых для других сфер жизни вещей или средств. Пример: Оксана пропила машину мужа.

71. Пьянствовать — заниматься ни чем иным, как тем, что пить. При этом не обязательно совершающий действие должен сильно напиваться. Пример: все три дня, пока машина находилась в ремонте, Гена пьянствовал.

72. Раздавить баклажку (малыша, малька) — выпить алкоголь из какой либо тары, т.е. не за столом, а непосредственно рядом с местом покупки. Пример: перед поездом, заместитель Иванова ещё успел раздавить баклажку и, видимо, поэтому улыбался.

73. Распить — по значению похоже на «выпить поллитру», но в отличие от него всегда известно количество того, что нужно распить. Пример: Маша и Лена собирались распить трехлитровую банку самогона ещё до приезда родителей.

74. Словить клина (белочку) — допиться до состояния беспамятства, совершать поступки за которые на утро мучительно стыдно (лёгкая форма белой горячки). Пример: впервые Аня словила белочку ещё до замужества.

75. Согреться (выпить для согрева) — выпивание алкоголя в профилактических целях от обморожения или переохлаждения. Часто используется алкоголиками, как повод выпить зимой или в любую прохладную или влажную погоду. Пример: после того как связь с базой окончательно оборвалась, полярники решили выпить для согрева.

76. Синячить — произошло от существительного «синяк», т.е. прожжённый алкоголик. Синячить — значит пить как синяк: много, запойно и без разбору. Пример: ребята, что мы будем синячить здесь у ларька, пойдёмте лучше ко мне домой, там и закуска есть!

77. Сообразить (расписать) на троих — чисто русский традиционный вид приёма алкоголя, когда в компании выпивающих должно быть ровно 3 человека. Считается, что это минимально возможная весёлая компания, кроме того, это позволит снять с выпивающих гнев окружающих и увеличит шансы добраться (или быть донесённым) домой. Очевидно, что, используя слово «сообразить», произносящий как бы подтрунивает над собой, ведь гибкость ума пропадает прямо пропорционально выпитому. Пример: так как все разъехались по отпускам, для того чтобы сообразить на троих, пришлось взять в компанию Палыча.

78. Тяпнуть — см. дёрнуть. Чаще используется применительно к одному выпивающему. Пример: он тяпнул ещё до приезда всей дегустационной комиссии.

79. Трахнуть — см. дёрнуть. Чаще применятся в виде предложения-призыва в небольших компаниях, как правило, на двоих-троих. Пример: а не трахнуть ли нам по маленькой?!

80. Убраться, упиться — выпить количество алкоголя, которое приводит в бессознательное состояние, часто с потерей двигательной функции. Пример: первым убрался какой-то длинный парень, а ведь все его предупреждали, что нужно было закусывать!

81. Употребить — см. выпить. Используется в официальных текстах. Пример: Коношко был замечен в употреблении алкоголя непосредственно у станка.

82. Фестивалить (коктейлить) — затяжное употребление алкоголя, исключающее тишину, маленький состав участников и их неподвижность. Слово коктейлить в дополнение к вышенаписанному ещё характеризует разнузданное, ни чем не оправданное, перемешивание алкогольных напитков. Пример: никто из отдела кадров не собирался фестивалить, всё произошло по нелепому стечению обстоятельств, когда в офисе случайно оказалась Людка с ящиком шампанского!

83. Усугубить — похоже на заполировать, но может использоваться и для случаев, когда градус следующего вида алкоголя выше чем предыдущий. Пример: коньяк закончился и команде пришлось усугубить спиртом из запасов стармеха.

84. Хлестать — пить быстро, много, безрассудно, не задумываясь о последствиях. Пример: прапорщик Горейко оказался запертым на складе в течение недели, естественно ему не оставалось ничего другого, кроме как хлестать водку.

85. Хлопнуть — см. опрокинуть.

86. Хряпнуть — см. хлопнуть.

87. Шлифануть (ся), шлифовать (ся) — см. догнаться.

*  *  *

Ирхин, Ю. Б.

И95 Правила безопасного поведения в специфических ситуациях оперативно-розыскной деятельности, связанных с употреблением алкоголя : практическое пособие. - К.: Наук, світ, 2008. - 30 с.

ISBN 978-966-675-553-0

Раскрываются основные правила поведения в специфических ситуациях оперативно-служебной деятельности сотрудников оперативных подразделений органов внутренних дел, связанных с употреблением алкогольных напитков. Приведены некоторые алгоритмы предупреждения нежелательных отклонений в поведении оперативных сотрудников под воздействием алкогольного опьянения, что может повлечь за собой угрозу и потенциальную опасность для их жизни и здоровья.

ББК 88.4я73 + 67.301.213*73

*  *  *

Автор:

Ирхин Юрий Борисович - кандидат психологических наук, начальник научной лаборатории психологического сопровождения оперативно-служебной деятельности органов внутренних дел Киевского национального университета внутренних дел.

Рецензенты:

Ю.Л. Майдиков - доктор медицинских наук, профессор; А. В. Шаповалов - кандидат медицинских наук, старший научный сотрудник.

Рекомендовано научно-методическим советом по воспитательной

работе Министерства образования и науки Украины

для использования в качестве практического пособия

в учебном процессе высших учебных заведений МВД Украины

I-IVуровней аккредитации.

Протокол №4 от Обман 2008 г.

*  *  *

Розкриваються основні правила поводження у специфічних ситуаціях оперативно-службової діяльності працівників оперативних підрозділів органів внутрішніх справ, пов'язаних з уживанням алкогольних напоїв. Окреслено деякі алгоритми запобігання небажаних відхилень у поведінці оперативних працівників під впливом алкогольного сп'яніння, що може тягнути за собою загрозу та потенційну небезпеку для їх життя й здоров'я.

ISBN 978-966-675-553-0 © Ирхин Ю. Б., 2008